[請教]冥想打坐，如何令到個腦唔諗嘢呢？

咁就唔岩。你冇可能一下子要自己個腦唔諗野。

禪修者要發展既技能係，當自己被想法扯走時，有耐性地將心智帶番去所專注既目標。一百次、一千次、一萬次。慢慢想法唔會帶走你，想法會愈黎愈微細，你既專注愈黎愈強。

所謂專注的目標，指的係咩目標？定因人而異？

而禪修的時候，到底要放鬆定專注呢？

視乎你選擇邊種。最普遍既係呼吸。

不鬆不緊： 不散渙，又不至於擠壓。

有說專注呼吸只是入門，真的？

還有邊種選擇作為專注目標呢？

我做冥想時會心入面發出[吾]呢個聲調，keep住唔好俾佢斷。 配合長呼長吸就可以入定（心無雜念）。

佛陀教以呼吸作為禪定工具可以入到好深好深既禪定，而且係好全面既發展。不可看輕。

唔同宗教有唔同目標。原始佛教黎講有around四十種，唔同性格傾向既人有各自適合既目標。但係，與其話係目標(target)，有d人認為其實係心智既主題(theme)。

打坐的姿勢方面，一般都採用盤膝，雙手放於大腿上，示意如下

請問姿勢有必要講究嗎？定隨意地躺著，卧著也能修效？定根本無特定姿勢？反正主要是念的修行，這根肉體的擺放有關係嗎？

坐係度、行緊路、企係度、訓係度都可以禪修。

但最基本係盤坐，因為身體平静教適合入定。訓係度則容易訓著。

其實唔洗一下子就要咁
你想像你面對住一條馬路
有架車入咗你個畫面，等佢自然走出你畫面就得
唔洗太刻要要乜都唔諗

上面提到禪修時産生咗念，就要將心智帶回專注的目標，那怕是一千次一萬次

如是者，除咗在每次禪修時反覆練習之外，還有其他方法令初學者更易掌握上述技巧？

樂趣。有樂趣，心就更願意專注。佛教裡面呢種叫欲神足。令心智對呢個主題生起興趣，亦係其中一種技能。

一位係泰國出家既美國師傅教導，唔好單純將呼吸視為空氣一出一入，呼吸係由身體所帶動，可以係身體各部份去探索呼吸，或者視呼吸為一種動態既能量流(有點似道家)。咁樣就有樂趣，同時對呼吸既理解更全面。

禪修有云入定的狀態
將心智完全專注於呼吸，然後無念，此時的狀態是否就等如入定？還是仍然有距離？

釋義：
念既意思係記得。巴利語叫sati。記得自己專注係邊，叫做念。
"念，黏也。意相親愛，心黏著不能忘也。"東漢劉熙《釋名》。

我地講既妄念，係一d内心既想法、構築出黎既故事，有某一種將心帶離專注點既潛在趨勢。呢d唔係sati。

真正入定既時候，與呼吸無關既想法會停止，但仍然有sati。如果真係要講各種唔同既禪定層次，佛教各家唔同演繹。我冇資格講得咁深入，將各種說法講晒出黎又相當繁複。所以唔講了。

十日禪

可以分享下你襌修時專注呼吸後得到咩樂趣嗎？

另外襌修對於人身處訊息萬變的世界有幫助嗎？畢竟資訊無限，人腦的儲存量有限。

禪修有助降低物慾，色慾等嗎？單簡點講，可否稱之為還原真我？

而

禪修過程身心會有明顯喜樂。一時時吧。

我唔算一個好好既禪修者。但我讀到，亦接觸過某d有入定經驗既人，佢地不約而同地對於禪定既喜樂既描述都係一樣－爽過性高潮。

呢種層次大概係佛陀所描述既『初禪』。佛家裡面有比性既強烈既快樂同滿足感。禪修得力既人對感官欲望會比較低，因為佢地有更好既。

頭先講到sati。Sati即是你記得、你知道自己係邊，做緊d乜。發展sati係可以應用係日常生活。

佛陀不談、不定義真我。佢只講，乜野行為帶來幸福同安樂，邊d帶來不滿同痛苦。前者應該發展，後者應該保留。當前者係内心發展到高峰，心智會真正超越世間、超越一切，咁樣叫做涅槃，係佛教既終極目標。

佛陀亦話，一個真正了解涅槃既人，唔會將涅槃視為真我，或者屬於自我。因為呢個人已經真正了解。

想問做呢啲有何益處？

咁都打得錯

不如講下佛法，小弟曾經聽過一位藏密教授講過，佢用發夢來做比喻，當我地身處夢中，一切都不是實有，而夢中所經歷的事，都無須執著，因為現實的人們，正正安然身躺在床上，夢境是影響不到現實的。

其中最震撼的一部解説，提到只不執，咁輪廻與涅槃都不是實有。因為眾生本身就是佛，只是未去到頓悟一刻先以目前的狀態存活。

去到呢一刻，我大惑不解，是咪代表只要唔執著，咁因果業報都不是實有？即無量之網並不存在？

參考：

我會視之為一種看待經驗既方法。但好視乎個人性格，佢地既perspective。

某d習慣於惡行既人，聽到呢d講法，自然覺得既然係夢，作惡都冇所謂，唔需要有同情心。因為只係夢境。

原始佛教裡面，佛陀冇咁講。佛陀話，對於各種身心活動同現象(色受想行識)，呢d係無常、變異之事。如果有世間哲人話咁樣叫做『有』，佛陀話佢亦都會話『有』：世間哲人話係咁樣係『無』，佛陀亦話『無』。可見佛陀對於呢d實有實無既講法其實唔重視。

但佛陀明確地講，『苦』聖諦，以及其他三諦，係真實無誤既真諦。四聖諦討論既唔係有定無，而係實際上既對策。現實定夢中，係好相對既事。呢一係我地係現實定夢中呢，就算係夢中，但我地未醒，who knows？但不論係現實定夢中，假如我地有執取、假如我地有渴愛，不論夢中定現實，我地都會招致痛苦。

如果可以唔諗野，咁我地點樣主動啟動返思考既程序？

巴打有時間，可睇整段片，然後講下因果同業力，想問佛陀是否已不受因果束縛，超然於外？